**盐水里**為[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")[香山區轄下之一](../Page/香山區.md "wikilink")[里](../Page/里.md "wikilink")，位於新竹市郊的香山海濱，西側臨[臺灣海峽有寬達](../Page/臺灣海峽.md "wikilink")800公尺的[潮間帶](../Page/潮間帶.md "wikilink")，為新竹市濱海野生動物保護區的一部份，北以[海山川與海山里為界](../Page/海山川.md "wikilink")\[1\]
東南兩側與內湖裡接鄰，西南則是南港里。

## 聚落概述

鹽水里包含兩傳統聚落，鹽水港以及草厝仔，居民多為閩籍\[2\]，從事農漁業。

鹽水港聚落位於鹽水里中部，縱貫鐵路西側。其歷史最早可上溯自乾隆三十七年(1772年)陳璋琦等人入墾，1838年淡水同知在此設*鹹水港官渡*，成為[汫水港前往](../Page/汫水港.md "wikilink")[竹南堡中港的必經道路](../Page/竹南堡.md "wikilink")，清末1887年就以此聚落為核心建立[-{鹽水港庄}-](../Page/鹽水港_\(新竹市\).md "wikilink")\[3\]。而在鹽水港稍南的地方，是鹹水港官渡候船之地，候船所搭建的而草棚子稱為草厝子，日治時期居民撿拾貝殼建窯燒石灰，所以又稱草厝子為灰窯。\[4\]

在省道臺1線的東側，則有晚近新建的鋼鐵工廠。

## 交通

臺1線及[西濱公路為鹽水里主要幹道](../Page/臺61.md "wikilink")，其貫穿里境連絡臺灣西部各縣市，長興街則為里內居民的傳統的交通動線\[5\]。

## 参考文献

1.  中華民國內政部 臺灣地區地名查詢系統 海山里， ，臺灣地名辭書(卷十八)新竹市，臺灣省文獻會
2.   新竹市政府民政局網頁，網頁中所附的日治時期1921年閩粵人口統計表，鹽水港大字閩籍人口佔97%
3.  中華民國內政部 臺灣地區地名查詢系統 鹽水港， ，臺灣地名辭書(卷十八)新竹市，臺灣省文獻會
4.  中華民國內政部 臺灣地區地名查詢系統 草厝仔（灰窯）， ，臺灣地名辭書(卷十八)新竹市，臺灣省文獻會
5.  [新竹市民政局 自治行政課](http://civil.hccg.gov.tw/002/s17.htm)